\subsection{Nächste Punkt auf einer Linie}
\label{subsec:grundlagen-formeln-naechste-koordinate-auf-segment}

Gegeben ist ein Punkt~$A$ mit~$(x_a, y_a)$ und ein Punkt~$B$ mit~$(x_b, y_b)$, die mit einer Linie~$AB$ miteinander verbunden sind. Zudem ist ein weiterer Punkt~$P$ gegeben. Gesucht ist ein Punkt~$R$, der auf der Linie $AP$ liegt und den geringsten Abstand zu Punkt~$P$ hat.

Da der nächste Punkt auf einer Geraden zu einem Punkt besteht, wenn die Linie durch beide Punkte orthogonal zur gegebenen Gerade ist, gilt $\overrightarrow{RP} \cdot \overrightarrow{AB} = 0$. Zusätzlich lässt sich der Punkt~$R$ mit $A + \overrightarrow{AB} * z$ definieren. Diese beiden Gleichungen kombiniert und nach $z$ umgestellt ergeben Gleichung~\vref{eq:grundlagen-formeln-naechste-koordinate-auf-segment}. $z$ gibt hierbei prozentual wo der gesuchte Punkt~$R$ zwischen den Punkten~$A$ und~$B$ liegt. Liegt~$z$ nicht im Intervall $[0; 1]$, so muss der Wert entsprechend auf $0$ \bzw $1$ angepasst werden.

\begin{equation}
\label{eq:grundlagen-formeln-naechste-koordinate-auf-segment}
	z = \frac{(x_B - x_A) * (x_P - x_A) + (y_B - y_A) * (y_P - y_A)}
				   {(x_B - x_A)^2 + (y_B - y_A)^2}
\end{equation}